## Особенности тестирования мобильных приложений.
_Разработка мобильных приложений отличается от десктопных, следовательно и тестирование таких приложений имеет особенности обусловленные природой таких программных продуктов. Многие особенности очевидны из самого названия “мобильные” - смартфон имеет маленький дисплей, им пользуются на ходу и в условиях совместного использования с большим количеством других приложений и подключенных устройств._
### При тестировании мобильных приложений, необходимо учитывать следующие особенности:
- Разные версии мобильных операционных систем;
- Разрешение экранов и другие характеристики;
- Собрать статистику и понять, какие модели устройств наиболее популярны у конкретных пользователей, и тестировать на этих моделях;
- Тестировать самую старую, самую новую ОС и браузеры (если приложение не поддерживает ОС пользователя, он не сможет его скачать. Необходимо сообщить пользователю, что ОС или браузер нужно обновить);
- Проверить удобство обновлений. Обновление не должно вызывать у пользователя сложностей. При проверке этого кейса нужно выяснить, как будет себя вести приложение, если пользователь не обновил его самостоятельно;
- Проверить различные типы подключений к инернету, работу при слабом Wi-Fi, переключение между сотовой связью и wi-fi; Когда человек сидит дома за компьютером, соединение стабильное. Нужно разобраться, как будет вести себя приложение в момент отсутствия сети, например если пользователь спускается в метро, и сделать так, чтобы у приложения была единая реакция на ситуацию, когда пропадает соединение;
- Проверить взаимодействие с интерфейсом. Надо проверить функциональность, безопасность, удобство, производительность приложения и учесть все детали: от смены размера шрифта и до параллельного использования с другими программами. Можно ли свернуть текущее приложение и зайти в другое? Что ожидается от приложения при таких действиях?
- У нативных приложений есть возможность использовать другие функции устройства. Например, приложение, которому нужен доступ к микрофону, на iOS обязательно запрашивает разрешение.
- Постоянные прерывания в работе приложения: сворачивание, блокировка, входящий звонок или сообщение, уведомления, обновления приложений, выключение или перезагрузка, выгрузка системой из ОЗУ, разряд АКБ, подключение зарядки или других устройств, переход в энергосберегающий режим и режим ожидания, включение и отключение функций необходимых устройству (gps, bluetooth, связь), использование/отзыв разрешений, подключение/отключение карты памяти/симки/АКБ, платежи NFC, принудительная остановка);
- Уведомления;
- Взаимодействие с web view;
- Использование вертикальной и горизонтальной ориентации, повороты;
- Распространение приложений через маркеты;
- Необходимо соответствие гайдлайнам систем;
- Большое внимание уделяется UI и UX;
- В случае Android большая фрагментация устройств и прошивок со своими особенностями;
- Тач-интерфейс, мультитач, жесты;
- Множество каналов ввода: стоковая клавиатура, сторонние клавиатуры, хардовые клавиатуры, голос, жесты и т. д.;
- Биометрия;
- Повышенные требования к энергопотреблению и использованию аппаратных ресурсов;
- Ситуации установки и обновления при нехватке памяти, переноса приложения на карту памяти и обратно;
- Размер дисплея, челка и вырез под фронтальную камеру;
- Инструменты для тестирования мобильных приложений (эмуляторы, DevTools, сервисы, снифферы).

> ___(NB!) Обрати внимание, чтобы понимать, каким критериям должны соответствовать приложения для разных операционных систем, необходимо изучить:___ [Human Interface Guidelines от Apple](https://developer.apple.com/design/human-interface-guidelines) и [Material Design для Android](https://m3.material.io/). 
### Инструменты для тестирования мобильных приложений
#### 1. Эмуляторы устройств
Для тестирования мобильного приложения нужна ферма устройств, подходящих для целей продукта. Анализируя параметры приложения, собирают матрицу устройств, чтобы охватить большинство комбинаций параметров: разрешение и диагональ экрана, ОС.

Матрица достаточно обширна, но иметь под рукой такое количество устройств излишне. На помощь приходят эмуляторы — приложения, помогающие имитировать работу мобильных устройств с разными параметрами и функциональностью. У iOS — это симулятор Apple iOS, для Android — Android Virtual Device.

#### 2. DevTools
Тестировать мобильное веб-приложение можно в обычном браузере на компьютере с помощью инструмента DevTools. Он помогает проверить адаптивность вёрстки, смену ориентации экрана, разные скорости интернет-соединения.

#### 3. Сервисы TestFlight и Beta
Активная работа по выявлению ошибок, влияющих на корректную работу приложения, производится на этапе бета-тестирования — использования практически готовой версии перед окончательным запуском. Для бета-тестирования мобильных приложений используют сервисы TestFlight для iOS и Beta для Android.

#### 4. Снифферы
Для тестирования взаимодействия с бэкендом — частью приложения, работающей на сервере, — применяют снифферы. Сниффер — это анализатор трафика, то есть всей информации, которая проходит через компьютерные сети. С его помощью можно проверять http-запросы, различные коды ответов и реакцию приложения на них. Самые популярные снифферы — Fiddler и Charles.

> __Использованы материал:__
> [QA_Bible Владислава Еремеева](https://vladislaveremeev.gitbook.io/qa_bible/mobilnoe-testirovanie)
> [Яндекс Практикум](https://practicum.yandex.ru/blog/testirovanie-mobilnyh-prilozhenii/)
> [Планета тестирования](https://test-planet.by/news/testirovanie-mobilnyx-prilozhenij-dlya-nachinayushhix/)

### Типы мобильных приложений
|Наименование|Описание|
|-|-|
|__Нативные приложения__| написаны на родном для определенной платформы языке программирования. Для Android этим языком является Kotlin/Java, тогда как для iOS - objective-С или Swift. Нативные приложения находятся на самом устройстве, доступ к ним можно получить, нажав на иконку. Они устанавливаются через магазин приложений (Play Market на Android, App Store на iOS и др.). Они разработаны специально для конкретной платформы и могут использовать все возможности устройства - камеру, уведомления и т.п. (при наличии разрешений). В зависимости от предназначения нативного приложения, оно может всецело или частично обходиться без наличия интернет-соединения;|
|__Веб-приложения__| на самом деле не являются приложениями как таковыми. В сущности, они представляют собой сайты, которые адаптированы и оптимизированы под любой смартфон и выглядят похоже на нативное приложение. И для того, чтобы воспользоваться им, достаточно иметь на устройстве браузер, знать адрес и располагать интернет-соединением. Запуская мобильные веб-приложения, пользователь выполняет все те действия, которые он выполняет при переходе на любой веб-сайт, а также получает возможность «установить» их на свой рабочий стол, создав закладку страницы веб-сайта. Веб-приложения отличаются кроссплатформенностью, то есть способны функционировать, независимо от платформы девайса. Очевидным недостатком такого вида приложений является утрата работоспособности при потере интернет-соединения. Причем из этого выплывает и другой минус - их производительность, которая находится на среднем уровне, в сравнении с другими видами приложений и зависит от возможностей интернет-соединения провайдера услуг. Помимо вышеперечисленного, веб-приложения не могут получить доступ к функциям системы и самого устройства;|
|__Гибридные приложения__| это веб-приложение в обертке нативного приложения, что служит контейнером для отображения веб-приложения через встроенный упрощенный браузер (webview в Android(Chrome webview в последней версии) и WKWebView в iOS). Нативный “фундамент” даёт преимущества нативных приложений: доступ к функционалу смартфона (API системы, пуши и т.п.), размещение в маркетах, иконка на рабочем столе и т.п., а сторона веб-приложений дает плюсы в виде кроссплатформенности и простоты обновления контента. Компания, имеющая веб-приложение, может практически “на коленке” собрать гибридные приложения для основных платформ и обеспечить себе присутствие в маркете и на рабочем столе клиентов;|
|__Кроссплатформенные приложения__| их иногда путают с гибридными. Такие приложения разрабатываются с помощью кроссплатформенных фреймворков: React Native (JavaScript), Flutter (Dart), Ionic (JavaScript), Xamarin (.NET and C#) и т.п. и имеют общий код для iOS и Android. ___Аналоги инсталлируемых приложений___ Progressive Web Apps (PWA); Google Play Instant (Android Instant Apps   (AIA)); Accelerated Mobile Pages (AMP).

#### Различия тестирования нативных, веб и гибридных приложений.
Инструменты, используемые для тестирования мобильных (нативных) и веб-приложений (гибридных) различаются, однако ключевые методологии тестирования, такие как тестирование функциональности, производительности, юзабилити, совместимости и локализации, являются общими для них. 

___Различие в тестировании:___  

- Тестирование нативного приложения заключается в том, что тестируется программные приложения для мобильных устройств, а тестирование мобильного web (гибридного) приложения, тестирует адаптированный под веб-приложение сайт.
- Мобильные приложения могут работать на более широком спектре устройств, такие как смартфоны, умные часы, планшеты, системы блокировки, фитнес-трекеры и планшеты. Это усложняет тестирование мобильных приложений по сравнению с веб-приложениями на мобильных устройствах. 
- Веб-приложения предназначены для стационарных ноутбуков и настольных компьютеров с классическими функциями wifi-маршрутизатора и курсора мыши, которые отсутствуют в случае мобильных приложений. 
-  Привычки пользователей сильно изменились в последнее десятилетие. Если раньше устройства часто включались и выключались, а в пользователи входили и выходили из онлайн приложений, то теперь они могут длительное время оставаться в приложениях на своих мобильных устройствах. 
-  Мобильные приложения имеют более широкую пользовательскую базу, чем веб-приложения, поэтому тестирование обоих приложений выполняется по-разному с учетом таких факторов, как постоянство доступа к сети, управление уведомлениями, синхронизация приложений между устройствами и так далее.  
-  Веб-приложения более ориентированы на бизнес, тогда как мобильные приложения ориентированы на клиента. В результате тестирование мобильных приложений фокусируется на взаимодействии с клиентами и его опыте работы с приложением. 
-  Для облачной автоматизации тестирования мобильных и веб-приложений вам потребуется лаборатория мобильных устройств в облаке, а для классических веб-приложений — лаборатория портативных устройств в облаке. 

> Более подробно в [статье на Habr "Различия в тестировании мобильных и веб-приложений"](https://habr.com/ru/articles/718726/).